\subsection{Vergleich zwischen TM und RAM}

\paragraph*{Behauptung} RAM und Turingmaschine sind gleichmächtig.

\para{} Offensichtlich ist RAM mindestens so mächtig wie die Turingmaschine. Nicht ganz so offensichtlich ist, dass die Turingmaschine mindestens so mächtig ist wie die RAM.

\paragraph*{Satz} Jede $t(n)$ zeitbeschränkte RAM kann durch eine $O(q(n+t(n)))$-zeitbeschränkte Turingmaschine simuliert werden für ein Polynom $q()$.

\paragraph*{Uns interessiert nun die Frage} Was kann man (mit Rechnern von Heute) berechnen, was ist prinzipiell nicht berechenbar?

\para{} Wir werden dazu über die Turingmaschine argumentieren, von denen wir uns überzeugt haben, dass sie gleichmächtig wie Registermaschinen (und 'echte' aktuelle Rechner) sind.

\section{Church-Turing-These}

Die Klasse der turingberechenbaren Funktionen stimmt mit der Klasse der Intuitiv berechenbaren Funktionen überein.

\subsection{Berechen-/Entscheidbarkeit}
\paragraph*{Def} Eine Menge $M$ heißt abzählbar, wenn es eine surjektive Funktion $c_\mathbb{N}\rightarrow M$ gibt. Nicht abzählbare Mengen heißen überabzählbar.

\paragraph*{Bsp.} für abzählbare Mengen
\begin{itemize}
	\item die Menge $\mathbb{Z}$ $$ c(i)= \begin{cases}\frac{i}{2} & \text{falls i gerade}\\ \frac{-(i+1)}{2} & \text{falls i ungerade}\end{cases} $$ %TODO bild
	\item die Menge der Wörter über $\{0,1\}^*$ jedes Wort über $\{0,1\}$ kann als Binärzahl aufgefasst werden (mit signifikantem Bit hinten) $01111_2=30_{10}$
	\item die Menge der Turingmaschinen ist abzählbar, da sie eine Teilmenge aller Wörter über $\{0,1\}$ ist (wenn z.B. Kodiert wie für universelle TM-Gödelnr.)
\end{itemize}

\paragraph*{Satz} Die Menge $P(\mathbb{N})$\footnote{Menge aller Teilmengen aus $\mathbb{N}$} ist überabzählbar.

\paragraph*{Beweis} Annahme $P(\mathbb{N})$ sei abzählbar, sei dabei $s_i$ die i-te Teilmenge gemäß dieser Nummerierung. Definiere folgende Matrix($A_{i,j}$) mit $i\in\mathbb{N},j\in\mathbb{N}$ mit $$ A_{i,j} = \begin{cases}1&\text{falls } j\in s_i \\ 0 & \text{sonst}\end{cases} $$ \note{i: Zeile; j: Spalte}
%TODO bild

\para{} Basierend auf dieser Matrix definieren wir diene Teilmenge $S_{DIAG}=\{ i\in\mathbb{N}|A_{i,j}=1 \}$. Das Komplement davon ist $$ \overline{S_{DIAG}}=\{i\in\mathbb{N}|A_{i,j}=0\} $$ Auch $\overline{S_{DIAG}}$ sollte in der Menge der Teilmengen auftreten. Angenommen $\overline{S_{DIAG}} = S_K$. Betrachte die Fälle
\begin{enumerate}
	\item Falls $A_{K,K}=1 \Rightarrow K \in S_L = \overline{S_{DIAG}}$ aber: $\overline{S_{DIAG}}$ ist definiert als Menge $\{i\in\mathbb{N}|A_{i,j}=0\} \lightning$ 
	\item Falls $A_{K,K}=0 \Rightarrow K \not\in S_K = \overline{S_{DIAG}}$ aber: $\overline{S_{DIAG}}$ ist definiert als Menge $\{i\in\mathbb{N}|A_{i,j}=0\} \lightning$
\end{enumerate}

\paragraph*{Beobachtung} Die Menge $\{0,1\}^*$ hat dieselbe Mächtigkeit wie $\mathbb{N}$, somit hat die Menge aller Sprachen über $\{0,1\}$ die selbe Mächtigkeit wie $P(\mathbb{N})$.

\para{} An dieser Stelle ist eigentlich schon klar, dass man nicht jede Sprache mit einer Turingmaschine entscheiden kann, da es überabzählbar viele Sprachen gibt, aber nur abzählbar viele Turingmaschinen.

\paragraph*{Konkretes Bsp.} für eine nicht-entscheidbare Sprache. Sei $w_i$ das i-te Wort in der Aufzählung aller Wörter über $\{0,1\}$. Sei $M_i$ die i-te Turingmaschine in der Aufzählung aller Turingmaschinen. Betrachte folgende Sprache $$ \text{Diagonalsprache } D=\{ w\in\{0,1\}^*|w=w_i \text{ und } M_i \text{ akzeptiert } w \text{ nicht} \} $$ Also ein $w$ ist in der Sprache $D$ genau dann wenn $w$ das i-te Wort ist und von der i-ten Turingmaschine nicht akzeptiert wird.

\para{} Wie vorher könnte man diese Sprache mit Hilfe einer Matrix darstellen
\begin{table}[htb!]
\centering
\begin{tabular}{c|c c c c c c}
 & $w_0$ & $w_1$ & $w_2$ & $w_3$ & \dots & \\
\hline
$M_0$ & 0 & 1 & 1 & 1 & 0 & 1 \\
$M_1$ & 1 & 1 & 0 & 0 & 1 &  \\
$M_2$ & 0 & $A_{i,j}$ & 1 & 0 &  &  \\
\vdots & 1 & 0 & 1 & 0 &  &  \\
 & 1 & 1 & 0 & 1 &  &  \\
\end{tabular}
\end{table}
$$ A_{i,j} = \begin{cases}1&\text{falls } M_i\ w_i \text{ akzeptiert} \\ 0 & \text{sonst}\end{cases} $$
$$ D=\{ w_i | A_{ii}=0 \}$$

\paragraph*{Satz} $D$ ist nicht Turing-entscheidbar.

\paragraph*{Beweis} Angenommen, es gibt eine Turingmaschine $M_j$, die $D$ entscheidet. Wir wenden $M_j$ auf das j-te Wort $w_j$ an.
\begin{description}
	\item[Fall 1] Falls $w_j \in D$, muss $M_j$ $w_j$ akzeptieren $\Rightarrow A_{j,j}=1 \lightning$ $A_{j,j}=0$ gemäß Definition von $D$.
	\item[Fall 2] Falls $w_j \not\in D$, damit $M_j$ $w_j$ nicht akzeptieren $\Rightarrow A_{j,j}=0 \lightning$ $A_{j,j}=1$ gemäß Definition von $D$. $\Box$
\end{description}

\paragraph*{Lemma} Sei $L$ eine unentscheidbare Sprache. Dann ist auch $\overline{L}$ -- das Komplement von $L$ -- nicht entscheidbar.

\paragraph*{Beweis} Annahme, es gibt eine Turingmaschine $M_{\overline{L}}$, welche $\overline{L}$ entscheidet, d.h. auf jede Eingabe $w$ hält und genau dann akzeptiert, falls $w \in \overline{L}$. Wir konstruieren eine Turingmaschine $M$, welche $L$ entscheidet (und $M_{\overline{L}}$ als Unterprogramm benutzt). Maschine $M$ startet $M_{\overline{L}}$ auf $w$. Falls $M_{\overline{L}}$ akzeptiert, verwirft $M$, falls $M_{\overline{L}}$ verwirft, akzeptiert $M$. $M$ entscheidet somit $L \lightning$ zu Annahme, dass $L$ unentscheidbar. $\Box$


\section{Das Halteproblem}
Entscheidung, ob ein Programm auf eine bestimmte Eingabe terminiert. Formal: $$ H=\{ <M>w|M \text{ hält auf Eingabe } w \} $$

\paragraph*{Satz} Das Halteproblem $H$ ist nicht entscheidbar.

\paragraph*{Beweis} Für Widerspruchsbeweis nehme an, dass die Turingmaschine $M_H$ $H$ entscheidet. Wir zeigen, dass wir mit $M_H$ als Unterprogramm eine Turingmaschine $M_{\overline{D}}$ konstruieren könnten welche $\overline{D}$ entscheidet. Das ist aber unmöglich, daher kann es $M_H$ nicht geben.

\begin{itemize}
	\item[$M_{\overline{D}}$:] \begin{enumerate}
		\item Für $w$ berechne $i$, sodass $w_i=w$
		\item Berechne die i-te  Turingmaschine $<M_i>$ \note{$<?>$ Kodierung von ?}
		\item Starte $M_H$ mit Eingabe $<M_i>w$
		\item Falls $M_H$ akzeptiert, so simuliere das Verhalten von $M_i$ auf $w$ (mit universeller Turingmaschine) und übernehme das Ergebnis.
		\item Falls $M_H$ verwirft, verwirf Eingabe.
	\end{enumerate}
\end{itemize}

\paragraph*{Zur Korrektheit dieser Konstruktion} Sei $w=w_i$
\begin{itemize}
	\item[$w\in\overline{D}$] $\Rightarrow M_H$ akzeptiert $<M_i>w$ und $M_i$ akzeptiert $w$
	\item[] $\Rightarrow M_{\overline{D}}$ akzeptiert $w$
	\item[$w\not\in\overline{D}$] $\Rightarrow M_H$ verwirft $<M_i>w$ oder $M_i$ verwirft $w$
	\item[] $\Rightarrow M_{\overline{D}}$ verwirft $w$ \hspace{1cm} $\Box$
\end{itemize}